% !TEX program = XeLaTeX
%%
%% Author: yagdo
%% 1/6/19
%%
\chapter{Εργαλεία που χρησιμοποιήθηκαν}
\label{ch:Εργαλεία που χρησιμοποιήθηκαν}

Στο παράρτημα αναγράφονται όλα τα εργαλεία και οι βιβλιοθήκες που χρησιμοποιήθηκαν ώστε να έρθει εις πέρας αυτή η εργασία.
Μαζί με κάθε αναφορά γίνεται μια γενική περιγραφή όπου εξηγείται η επιλογή του εργαλείου.


\section{Python}
\label{sec:Python}

Η γλώσσα προγραμματισμού που επιλέχθηκε είναι η python και συγκεκριμένα η έκδοση 3.7, για λόγους ταχύτητας υλοποίησης και εξοικείωσης.
Αποτελεί μια εύκολη στην εκμάθηση, ισχυρή γλώσσα προγραμματισμού.
Διαθέτει ισχυρές δομές δεδομένων υψηλού επιπέδου και μια απλή αλλά αποτελεσματική προσέγγιση στον αντικειμενοστραφή προγραμματισμό.
Η κομψή σύνταξη της, την καθιστούν ιδανική γλώσσα για scripting και γρήγορη ανάπτυξη εφαρμογών σε πολλές περιοχές στις περισσότερες πλατφόρμες.

Υπάρχουν πολλές ταξινομήσεις δημοτικότητας γλώσσας προγραμματισμού.
Ενώ είναι δυνατό να επικρίνουμε ότι αυτοί οι οδηγοί δεν είναι ακριβείς, κάθε κατάταξη δείχνει την python ως κορυφαία
γλώσσα προγραμματισμού μέσα στην πρώτη δεκάδα, αν όχι την πρώτη πεντάδα όλων των γλωσσών.
Το IEEE ταξινόμησε την python ως τη \# 1 γλώσσα προγραμματισμού το 2018, αφού ταξινομήθηκε ως η \# 1 γλώσσα το 2017 και η κορυφαία γλώσσα προγραμματισμού \# 3 το 2016\cite{ieee-ranking}.
Η κατάταξη του RedMonk τον Ιανουάριο του 2019 είχε την python στην 3η θέση\cite{red-monk-ranking}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.45\linewidth]{images/red-monk-language-ranking.png}
  \label{fig:red-monk-ranking}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{images/ieee-language-ranking.png}
  \label{fig:ieee-ranking}
\end{subfigure}%
\caption{Language popularity}
\label{fig:language-ranking}
\end{figure}

Είναι ξεκάθαρο ότι η γλώσσα έχει υψηλή δημοτικότητα και ταυτόχρονα παρέχει ευελιξία, και πολλές built-in βιβλιοθήκες out of the box.
Έτσι η python δίνει τη δυνατότητα να αυτοματοποιήσουμε τα τετριμμένα πράγματα και να εστιάσουμε σε πιο συναρπαστικά και χρήσιμα πράγματα, όπως ο πειραματισμός.\cite{resons-to-learn-python}
Πέρα από αυτό όμως υπάρχουν πολλές third-party βιβλιοθήκες που έχουν φτιαχτεί από την κοινότητα οι οποίες είναι πολύ χρήσιμες για τον τομέα του \index{Data Science}Data Science όπως το \index{NumPy}NumPy, \index{SciPy}SciPy και το \index{Matplotlib}Matplotlib.

\section{NumPy}
\label{sec:NumPy}

Το \index{NumPy}NumPy είναι μια από τις θεμελιώδεις βιβλιοθήκες για την επιστημονική πληροφορική με την python.
Η βιβλιοθήκη του προσφέρει ένα ισχυρό αντικείμενο που αναπαριστά έναν N-διαστάσεων πίνακα μέσα από τον οποίο μπορούν να
εφαρμοστεί γραμμική άλγεβρα.
Εκτός αυτού προσφέρει εκλεπτυσμένες λειτουργίες που χρησιμοποιούνται για τηλεπικοινωνίες όπως είναι ο μετασχηματισμός Fourier καθώς και γεννήτριες τυχαίων αριθμών.
Τέλος προσφέρει εργαλεία για την ενσωμάτωση κώδικα από C, C++ και Fortran.

Εκτός από τις προφανείς επιστημονικές του χρήσεις, το NumPy μπορεί επίσης να χρησιμοποιηθεί ως αποτελεσματικό πολυδιάστατο
δοχείο γενικών δεδομένων και να οριστούν αυθαίρετοι τύποι δε\-δο\-μέ\-νων.
Αυτό του επιτρέπει να ενσωματώνεται χωρίς προβλήματα και με μεγάλη ταχύτητα σε μια ποικιλία από βάσεις δεδομένων.\cite{NumPy}

Ο πρώτος λόγος για τον οποίο επιλέχθηκε το NumPy είναι πως έχει υλοποιηθεί σε C και εκτελείται πολύ γρήγορα ως αποτέλεσμα.
Συγκριτικά, η python είναι μια δυναμική γλώσσα που ερμηνεύεται από τον διερμηνέα CPython, μετατρέπεται σε bytecode και εκτελείται.
Εξαιτίας όλης αυτής της διαδικασίας το αποτέλεσμα είναι ο καταρτισμένος κώδικας C να είναι πάντα ταχύτερος.\cite{resons-to-learn-NumPy}
Ο δεύτερος λόγος είναι, οι λειτουργίες που παρέχει η βιβλιοθήκη για πράξεις γραμμικής άλγεβρας πάνω σε πίνακες \index{Matrices}.
Οι λειτουργίες αυτές χρησιμοποιούνται για το πολ\-λα\-πλα\-σι\-α\-σμό και την μετάθεση των πινάκων ώστε να υπολογίζουμε γρήγορα τις βαθμολογίες των σημείων του σύνολου
δεδομένων για κάθε μία από τις προτιμήσεις.

\section{Matplotlib}
\label{sec:Matplotlib}

Το \index{Matplotlib}matplotlib είναι μια βιβλιοθήκη σχεδίασης για python σε δύο διαστάσεις (2-dimensional),
μέσα από την οποία μπορεί κάποιος να σχεδιάσει διαγράμματα ή διαδραστικά περιβάλλοντα για οποιαδήποτε πλατφόρμα.
Χρησιμοποιείται συχνά για την αναπαράσταση δεδομένων, εξισώσεων, ι\-στο\-γραμ\-μά\-των, φασμάτων ισχύος, διαγραμμάτων σφαλμάτων.

\begin{wrapfigure}[10]{r}{5.5cm}
\includegraphics[width=5.5cm,scale=0.5]{images/layers.png}
\end{wrapfigure}

Όλα τα διαγράμματα που παρουσιάστηκαν στις προηγούμενες ενότητες, όπως το δι\-ά\-γραμ\-μα στα δεξιά
που αντικατοπτρίζει τις ενεργές προτιμήσεις ανά πλέγμα για τον Layered αλγόριθμο, κατασκευάστηκαν μέσα από λειτουργίες του matplotlib.

Είναι ιδιαίτερα διαδεδομένο σε επιστημονικές κοινότητες όπως για παράδειγμα στις κοινότητες που ασχολούνται με data science
καθώς παρέχει την δυνατότητα της ενσωμάτωσης τους σε κελύφη ipython ή τετράδια jupyter.
Το matplotlib έχει σχεδιαστεί για να είναι παρόμοια χρησιμοποιήσιμο με το MATLAB για λόγους συνήθειας των χρηστών,
με το πλε\-ο\-νέ\-κτη\-μα του να είναι δωρεάν και ανοικτού κώδικα.

\section{Decouple}
\label{sec:Decouple}

Το Decouple είναι μια βιβλιοθήκη που βοηθά στην οργάνωση των ρυθμίσεων.
Στόχος του είναι να υπάρχει ένα κοινό σημείο από το οποίο διαχειριζόμαστε τις ρυθμίσεις της εφαρμογής χωρίς να χρειάζεται
να κάνουμε αλλαγές στον πηγαίο κώδικα αν θέλουμε να αλλάξουμε κάποια από αυτές.
Συνήθως αυτό το σημείο είναι αρχεία τύπου dot env ή αλλιώς αρχεία περιβάλλοντος.

Ειδικότερα προσφέρει τις εξής δυνατότητες:

\begin{itemize}
\item αποθήκευση παραμέτρων σε αρχεία ini ή .env.
\item καθορισμός πλήρων προεπιλεγμένων τιμών.
\item μετατροπή των τιμών που λαμβάνουν οι παράμετροι στην κατάλληλη δομή δεδομένων.
\item έχετε μόνο μία ενότητα διαμόρφωσης για να καθορίσετε όλες τις εμφανίσεις σας.
\end{itemize}